% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\chapter{实验设计}

本章定义全部实验的目标、评估基准、模型配置、实验条件和评价指标。实验设置均来自真实的实验脚本，具体结果将在第5章中呈现。

\section{实验目标与总体设计}

本文的实验围绕一个核心问题展开：EDA反馈循环能否在不同难度的benchmark和不同能力的模型上稳定提升Verilog代码正确率？围绕这一核心问题，实验进一步探索反馈收益的来源分解、反馈粒度的影响和优化策略的效果。

为此，实验按照"先验证有效性、再分析收益来源、最后探索优化空间"的逻辑组织为三个层次。第一层为有效性验证：先在VerilogEval-Human上运行基线实验确认系统可以正常工作，再在难度更高的RTLLM\_STUDY\_12上用三个模型进行正式对比。第二层关注反馈收益的因果归因：通过retry-only消融条件将反馈收益分解为多采样和反馈信息两个来源，并用4轮独立重复检验结论是否稳定。第三层为机制探索：分别从反馈信息量、信息组织方式和初始生成质量三个角度分析可优化的空间。表\ref{tab:rq_experiment}汇总了各研究问题与实验的对应关系。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{研究问题与实验设计对应关系}
\label{tab:rq_experiment}
\begin{tabular}{clll}
\toprule
编号 & 研究问题 & 对应实验 & 主要比较条件 \\
\midrule
RQ1 & 反馈循环是否提升正确率 & 基线+正式实验 & Zero-shot vs Feedback \\
RQ2 & 反馈vs多次重试的贡献 & 消融实验 & Retry-only vs Feedback \\
RQ3 & 结论是否统计稳定 & 稳定性重复 & 4轮独立重复 \\
RQ4 & 反馈粒度的影响 & 粒度实验 & L0--L4五级 \\
RQ5 & 多轮对话是否优于单轮 & 多轮对话实验 & ST vs MT \\
RQ6 & 提示词策略的影响 & 策略实验 & P0--P3四种策略 \\
RQ7 & 跨模型一致性 & 全部实验 & 三个模型交叉验证 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{评估基准与任务子集}

实验使用两个公开benchmark，分别承担不同的验证角色。

VerilogEval-Human\cite{verilogeval}是NVIDIA研究团队发布的Verilog代码生成评估基准的人工编写子集，本文选取其中20个题目作为基线实验的任务集，覆盖组合逻辑、时序逻辑、有限状态机等多种类型。选择VerilogEval-Human作为基线的原因是其任务定义清晰、测试平台稳定，适合在系统开发初期验证反馈循环的基本功能是否正确。

导师建议引入更强模型和更难benchmark来验证结论，因此后续正式实验转向RTLLM 2.0\cite{rtllm}。RTLLM包含50个硬件设计任务，难度普遍高于VerilogEval。由于本文使用Icarus Verilog\cite{iverilog}作为编译仿真工具，接入前对全部50个设计进行了兼容性审计（表\ref{tab:rtllm_audit}）。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{RTLLM 2.0 Icarus Verilog兼容性审计结果}
\label{tab:rtllm_audit}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
指标 & 数量 & 比例 \\
\midrule
总设计数 & 50 & 100\% \\
编译通过 & 46 & 92\% \\
仿真通过 & 41 & 82\% \\
编译失败 & 4 & 8\% \\
编译通过但仿真异常 & 5 & 10\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

不直接使用全部50题的原因有三：9题因Icarus Verilog兼容性问题无法正确评估，余下41题全量运行的API成本较高且单次实验耗时长，不利于多模型多条件的重复实验。因此本文采取了分阶段选题策略：先用5题最小验证子集RTLLM\_CORE\_5确认系统在RTLLM格式下的端到端正确性（该子集结果仅作为工程验证，不进入正式结论），再从41题中精选12题构成正式研究子集RTLLM\_STUDY\_12。

RTLLM\_STUDY\_12的选取遵循三个标准：编译和仿真均通过兼容性审计；覆盖算术运算、控制逻辑、存储器和杂项功能四大类别；难度梯度从三星到五星，确保实验能够区分不同模型和条件的差异。其中float\_multi是整个RTLLM中难度最高的设计之一，sequence\_detector和freq\_divbyfrac则在预实验中被发现对所有模型均构成挑战。12题的具体组成见表\ref{tab:study12}。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{RTLLM\_STUDY\_12任务组成与类别分布}
\label{tab:study12}
\begin{tabular}{rlll}
\toprule
\# & 设计名 & 类别 & 难度 \\
\midrule
1 & float\_multi & Arithmetic/Other & \(\star\star\star\star\star\) \\
2 & multi\_booth\_8bit & Arithmetic/Multiplier & \(\star\star\star\star\) \\
3 & multi\_pipe\_8bit & Arithmetic/Multiplier & \(\star\star\star\star\) \\
4 & div\_16bit & Arithmetic/Divider & \(\star\star\star\star\) \\
5 & adder\_bcd & Arithmetic/Adder & \(\star\star\star\) \\
6 & fsm & Control/FSM & \(\star\star\star\) \\
7 & sequence\_detector & Control/FSM & \(\star\star\star\) \\
8 & JC\_counter & Control/Counter & \(\star\star\star\) \\
9 & LIFObuffer & Memory/LIFO & \(\star\star\star\) \\
10 & LFSR & Memory/Shifter & \(\star\star\star\) \\
11 & traffic\_light & Miscellaneous/Others & \(\star\star\star\star\) \\
12 & freq\_divbyfrac & Miscellaneous/Freq divider & \(\star\star\star\star\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

难度星级根据任务的逻辑复杂度、状态数量、算术运算复杂度以及预实验中的通过情况综合标注，仅用于说明子集的难度构成，不作为严格的量化指标。

\section{模型与参数设置}

实验选择三个大语言模型，代表三个不同的能力等级（表\ref{tab:models}）。Haiku定位为较弱基线，用于VerilogEval基线实验和RTLLM正式对比；Sonnet和GPT-5.4定位为中强和强模型，参与全部正式实验和后续的消融、稳定性、粒度和多轮对话实验。三个模型均通过第三方统一API网关接入，切换模型只需修改一个环境变量。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{实验模型与角色说明}
\label{tab:models}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
模型名称 & 提供商 & 角色 & 实验覆盖 \\
\midrule
claude-haiku-4-5 & Anthropic & 较弱基线 & VerilogEval基线 + RTLLM正式 \\
claude-sonnet-4-6 & Anthropic & 中强模型 & 正式 + 消融 + 稳定性 + 粒度 + 多轮 \\
gpt-5.4 & OpenAI & 强模型 & 正式 + 消融 + 稳定性 + 粒度 + 多轮 + 策略 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

除另有说明外，所有实验使用以下统一参数：temperature$=$0.7，max\_tokens$=$4096，每轮候选数$k=3$，最大迭代轮数为5，默认反馈级别为L3 Succinct，默认提示策略为P0 Base。默认选择L3是实验设计阶段的先验设置，因为在进行反馈粒度实验前尚无法确定哪一级反馈最优；粒度实验的目的之一正是检验这一默认选择是否合理。

\section{实验条件与递进逻辑}

七组实验按照三个层次逐步深入，每个层次回答不同的问题，后一层次的实验建立在前一层次的结论之上。

\subsection{第一层：有效性验证}

在确认系统能够正确运行之后，首先需要回答的基本问题是：反馈循环是否有效？

VerilogEval-Human基线实验使用Haiku模型在20题上运行Zero-shot和Feedback两种条件，目的是验证反馈循环在基础难度任务上的效果，同时确认系统从代码生成到结果评估的完整流程能够正常工作。

RTLLM\_STUDY\_12正式实验将验证扩展到更难的任务和更多的模型：在12题上对Haiku、Sonnet和GPT-5.4分别运行Zero-shot（$k{=}1$，不迭代）和Feedback（$k{=}3$，最多5轮，L3反馈）两种条件。通过三个模型的交叉对比，可以观察反馈效果是否具有跨模型一致性。

\subsection{第二层：收益归因与稳定性}

第一层实验如果显示反馈有效，随之而来的问题是：这个提升有多少来自反馈信息本身，有多少仅仅是因为多试了几次？单次实验的结论是否稳定？

消融实验设计了三个对照条件来分离这两个因素。Zero-shot只有1次生成机会，不含反馈。Retry-only拥有与Feedback相同的生成预算（$k{=}3$，最多5轮，即最多15次），但不注入任何错误反馈信息，每轮都使用初始提示词从头生成。Feedback同样拥有15次生成预算且注入L3反馈。比较Retry-only与Feedback的差异，就能将反馈信息的独立贡献从多采样效应中分离出来。

但消融实验的结论可能受到LLM生成随机性的影响。为评估结论的统计稳健性，对GPT-5.4和Sonnet分别进行了4轮完全独立的重复实验，每轮使用相同参数但不同的随机种子。如果某个结论在4轮中一致成立，则可以认为它不是偶然现象。

\subsection{第三层：机制探索}

前两层确认了反馈的有效性和收益来源后，第三层探索具体的优化方向。

反馈粒度实验在GPT-5.4和Sonnet上运行L0至L4五级反馈条件，研究反馈中应包含多少信息才能最大化修复效果。

多轮对话实验探索将反馈组织为连续对话（Multi-turn）而非独立请求（Single-turn）的效果差异。该实验在6题代表性子集上运行，因API成本较高而限制了规模。需要说明的是，该实验初始版本存在代码bug，本文报告的结果均来自修复后的v2版本。

提示词策略实验在GPT-5.4上对比Base、CoT\cite{cot}、Few-shot和Few-shot+CoT\cite{gpt3}四种提示策略，研究初始提示词质量与反馈循环效果的交互关系。

\subsection{实验设计与第5章结果章节的对应关系}

为便于读者将本章定义的三层实验设计与第5章的结果分析逐一对照，表\ref{tab:design_results_map}列出了每一层、每一组实验在第5章的对应小节。第5章将严格按照这一对应关系组织：5.1--5.2对应有效性验证，5.3--5.4对应收益归因与稳定性，5.5--5.7对应机制探索，5.8--5.10对典型案例和综合结论进行补充讨论。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{实验设计与第5章结果章节的对应关系}
\label{tab:design_results_map}
\begin{tabular}{p{2.6cm}p{3.6cm}p{4.4cm}c}
\toprule
实验层次 & 实验名称 & 设计目的 & 第5章对应 \\
\midrule
有效性验证 & VerilogEval-Human基线 & 验证反馈循环基础有效性 & 5.1 \\
有效性验证 & RTLLM\_STUDY\_12正式 & 更难任务和多模型验证 & 5.2 \\
\midrule
收益归因 & Feedback vs Retry-only消融 & 分离反馈信息与多采样贡献 & 5.3 \\
稳定性验证 & 4轮重复实验 & 检查结论统计稳健性 & 5.4 \\
\midrule
机制探索 & 反馈粒度实验 & 分析反馈信息量影响 & 5.5 \\
机制探索 & 多轮对话反馈实验 & 分析反馈组织方式影响 & 5.6 \\
机制探索 & 提示词策略实验 & 分析初始提示词影响 & 5.7 \\
\midrule
补充分析 & 典型案例分析 & 解释成功、失败与边界 & 5.8 \\
补充分析 & 综合讨论与小结 & 跨实验整合与对照 & 5.9--5.10 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{评价指标与统计方法}

通过率（Pass Rate）是首要评价指标，定义为通过测试平台全部测试用例的任务数占总任务数的比例。Rank分数作为辅助指标，取值范围为$[-2.0, 1.0]$。派生指标包括Feedback改善题数和API错误率。对于稳定性重复实验，报告4轮重复的均值和标准差；对于单次运行的实验，在结论中注明其局限性。

\section{实验可靠性控制}

审计与验证机制包括代码审计（24项检查）和数据审计（覆盖全部7个实验类别），两项均已通过。实验结果索引明确标注每个实验运行的状态，确保论文中每一个实验数值均可追溯。

\section{本章小结}

本章定义了全部实验方案。实验按"有效性验证—收益归因—机制探索"三个层次递进展开，涵盖两个评估基准、三个模型和七组实验。各实验与研究问题的对应关系参见表\ref{tab:rq_experiment}。
