% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\chapter{相关技术与研究基础}

本章介绍与本文研究密切相关的技术基础和评估基准。内容涵盖Verilog硬件描述语言的设计要素、大语言模型的代码生成机制、EDA工具链的编译仿真流程、反馈循环式RTL代码修复的相关工作（其中AutoChip是与本文最为接近的代表性工作），以及本文实验所依赖的两个公开评估基准。上述内容为后续第3章的系统设计和第4--5章的实验分析提供技术背景。

\section{Verilog与RTL设计基础}

\subsection{RTL设计的基本概念}

寄存器传输级（Register Transfer Level, RTL）是数字集成电路设计中广泛采用的抽象层次\cite{ieee1364}。在RTL层面，设计者以硬件描述语言刻画数据在寄存器之间的传输路径和变换逻辑，综合工具随后将其转化为门级网表，作为后续物理设计流程的输入。IEEE 1364-2005标准\cite{ieee1364}定义了Verilog语言的语法和语义规范，为RTL设计提供了工业级的标准化基础。

Verilog的基本设计单元是模块（module）。每个模块声明一组输入/输出端口，并在模块体内实现硬件功能。按照信号驱动方式的不同，模块内部逻辑可分为两类：组合逻辑（其输出仅由当前输入决定，如加法器和多路选择器）与时序逻辑（其输出还受到过去状态的影响，如计数器和有限状态机）。有限状态机（FSM）是时序逻辑的典型代表，在协议解析、序列检测等数字系统控制场景中有广泛应用。

\subsection{RTL代码与软件代码的关键差异}

RTL代码的自动生成比普通软件代码更具挑战性，根本原因在于两者的执行模型截然不同。C/Python等软件语言的语句按程序顺序依次执行，而Verilog中的\texttt{always}块和连续赋值\texttt{assign}在仿真语义下并发执行，正确生成RTL代码必须同时处理三类硬件特有的语义：信号之间的并发时序依赖、由时钟边沿触发并依赖复位完成初始化的时序逻辑行为、以及具有确定位宽的硬件信号上的符号扩展、截断与位拼接。这些语义在LLM生成Verilog时也是高频错误来源——遗漏\texttt{posedge clk}敏感列表项、缺少复位分支或位宽不匹配都会直接导致仿真结果与预期不一致。这些差异决定了RTL代码生成不能简单套用软件代码生成的范式，EDA工具的编译和仿真验证环节不可或缺。

\section{大语言模型代码生成基础}

\subsection{从Transformer到代码生成与指令跟随}

当代大语言模型基于Transformer自注意力机制\cite{transformer}构建，并通过两个阶段获得本文实验所需的能力：以GPT-3\cite{gpt3}为代表的大规模无监督预训练让模型具备了从自然语言描述生成代码的基础能力，以InstructGPT\cite{instructgpt}为代表的基于人类反馈的强化学习（RLHF）则使模型学会理解并遵循用户指令。在代码领域，OpenAI的Codex\cite{codex}通过在GitHub公开代码库上对GPT微调显著提升了代码生成质量，并提出了HumanEval基准和pass@k评估指标——pass@k衡量在$k$次独立采样中至少出现一个正确解的概率，本文的多候选生成策略（$k=3$）即沿用这一思路。Meta的Code Llama\cite{codellama}进一步表明开源代码模型在HumanEval上也能达到接近闭源模型的水平。在本文的实验场景中，模型既需要从自然语言硬件功能描述生成符合规格的Verilog代码，也需要在迭代修复中理解反馈中的修复指令，预训练打下的代码生成能力和指令跟随对齐都直接影响首轮生成与后续修复的质量。

\subsection{LLM生成RTL代码的常见问题}

尽管大语言模型具备一定的Verilog代码生成能力，实际使用中仍频繁出现各种错误。最常见的是直接导致EDA编译失败的语法和结构性问题——模块声明不完整、端口列表与设计描述不匹配、信号未声明等；其次是模块名称或端口与测试平台不一致导致的实例化失败；功能性问题则表现为代码在多数测试向量上正确但在特定边界条件上输出错误，或对复杂数学运算与状态转移逻辑的实现不够精确。这些问题在难度较高的设计任务上尤为突出，也为引入EDA编译和仿真反馈来迭代修复代码提供了直接动机。

\section{EDA编译与仿真验证流程}

\subsection{编译验证}

硬件设计的编译阶段将Verilog源代码解析为仿真模型，并检查语法正确性、信号声明一致性和模块接口匹配性。编译器输出的错误信息能够精确定位代码中的结构性问题，例如未声明信号、端口数量不匹配或语法关键字拼写错误等。

本文选用Icarus Verilog\cite{iverilog}作为编译和仿真工具。Icarus Verilog是一个遵循IEEE 1364-2005\cite{ieee1364}标准的开源Verilog编译器与仿真器，通过\texttt{-g2012}选项还可启用部分SystemVerilog扩展特性。选择开源EDA工具的考虑包括：免费获取，适合本科毕设的硬件和许可条件；命令行接口简洁，易于嵌入自动化脚本；实验结果完全可复现。在工业实践中，Yosys\cite{yosys}等开源综合工具也已在学术界和小型FPGA项目中得到采用，形成了从编译仿真到逻辑综合的开源EDA工具链。

\subsection{功能仿真}

编译成功后，使用VVP仿真引擎执行编译产生的仿真二进制文件。仿真过程中，测试平台（testbench）对待测设计施加激励信号并将输出与预期结果逐一比对。

VerilogEval和RTLLM的测试平台采用了不同的输出格式：VerilogEval通过逐样本比较待测模块与参考模块的输出并报告``mismatched samples is N out of M''；RTLLM则直接输出``Your Design Passed''或失败统计``Test completed with N/M failures''。这些结构化的仿真输出使反馈提取成为可能。

\subsection{编译仿真反馈的信号价值}

编译器和仿真器的输出天然携带有价值的调试线索：编译错误精确标识出语法或结构层面的缺陷位置和类型，仿真不匹配则揭示逻辑层面的功能偏差。将这些信息结构化后反馈给大语言模型，可以使模型的修复行为从盲目重写转变为定向修补。这一反馈循环思想构成了AutoChip方法的基础。

\section{AutoChip方法与EDA Feedback Loop}

\subsection{AutoChip的核心思想}

AutoChip\cite{autochip}提出了一种基于EDA工具反馈的Verilog代码迭代修复方法。其核心流程为：大语言模型根据自然语言描述生成初始Verilog代码$\rightarrow$EDA工具编译并仿真验证$\rightarrow$提取错误信息构造结构化反馈$\rightarrow$将反馈与任务描述合并为新提示词$\rightarrow$模型生成修复版代码。此过程反复执行，直至代码通过全部测试或迭代次数耗尽。

与单次零样本生成相比，该反馈循环具有两方面优势：其一，利用EDA工具提供的精确错误定位信息，避免模型在已正确的部分做不必要的修改；其二，通过多轮迭代逐步逼近正确解，在模型首次生成``接近正确但存在局部错误''的情况下尤为有效。

\subsection{反馈信息的组织}

反馈信息的组织粒度直接影响模型的修复效率。一个极端是将完整的编译日志和全部仿真波形传递给模型，但这会消耗大量上下文窗口并可能引入噪声。另一个极端是仅告知``编译失败''或``仿真未通过''，但这缺少足够的修复线索。AutoChip\cite{autochip}采用的简洁反馈策略介于两者之间：提取错误行号、不匹配样本数和仿真输出摘要，在控制输入长度的同时保留关键信息。RTLFixer\cite{rtlfixer}的实践表明，仅针对编译错误的反馈就能修复相当比例的常见语法问题；HDLDebugger\cite{hdldebugger}则通过检索增强技术，在反馈中引入了类似错误的历史修复案例，进一步提升了反馈的信息价值。

\subsection{多候选生成与全局最优追踪}

反馈循环不仅需要合理的反馈内容，还需要决定下一轮基于哪个候选继续修复。大语言模型的生成具有随机性，单次生成的代码质量波动较大。如果每轮只生成一个候选，修复过程容易因某一轮的低质量生成而误入歧途。因此，多候选生成与全局最优追踪机制的设计就显得尤为重要，这也与代码生成领域pass@k评估方法\cite{codex}的思想相通。

在每轮迭代中生成多个候选代码（k-candidate），并从中选出编译/仿真评分最高的候选作为当前最优。全局最优追踪机制跨轮次维护历史最佳候选，确保下一轮反馈基于历史最优的错误信息构建，防止因单轮质量波动而丢失已有的最优解。

\subsection{本文工作与最接近相关工作的关系}

在已有研究中，AutoChip与本文最为接近：二者都关注如何利用EDA工具的编译与仿真反馈引导大语言模型修复Verilog代码。与AutoChip侧重于展示反馈循环的可行性不同，本文面向Verilog代码生成与自动优化任务，构建了一个可复现的实验系统，并在此基础上从更难基准、多模型对比、反馈收益归因和反馈策略边界等维度展开进一步实验：在评估范围上，同时接入VerilogEval和RTLLM两个公开benchmark；在模型覆盖上，使用Haiku、Sonnet 4.6和GPT-5.4三个不同能力层级的模型进行交叉验证；在实验方法上，设计了retry-only消融条件以定量分离多采样收益与反馈信息收益。

此外，本文还通过4轮独立重复实验验证结论的统计稳健性，并在反馈粒度、多轮对话和提示策略等维度进行了系统探索。AutoChip在本章及第5章中作为最接近的相关工作和对比对象出现，而非本文系统的实现框架。

\section{RTL生成评估基准}

\subsection{VerilogEval Benchmark}

VerilogEval\cite{verilogeval}是NVIDIA研究团队发布的Verilog代码生成评估基准，发表于ICCAD 2023。其人工编写子集（VerilogEval-Human）从HDLBits\cite{hdlbits}在线练习平台中选取了156道硬件设计任务，涵盖组合逻辑、时序逻辑、有限状态机等多种类型，难度从基础的线连接到Conway生命游戏等复杂设计。VerilogEval-Human v2\cite{verilogeval_v2}进一步引入了规格到RTL（specification-to-RTL）的评估范式。

VerilogEval的评估方式为：给定自然语言描述和模块接口定义，要求模型生成完整的模块实现代码。本文选取VerilogEval-Human的20道题目作为基线实验任务集。

\subsection{RTLLM Benchmark}

RTLLM\cite{rtllm}是香港科技大学发布的RTL设计生成评估基准，发表于ASP-DAC 2024。该基准包含50个硬件设计任务，按功能类别划分为算术运算（Arithmetic）、控制逻辑（Control）、存储器（Memory）和杂项（Miscellaneous）四大类，难度从基础加法器到IEEE 754浮点乘法器、流水线乘法器和交通灯控制器等工程复杂度较高的设计。

相比VerilogEval，RTLLM的任务普遍在模块规模和算法复杂度上更具挑战性。本文在接入RTLLM前，对全部50个设计进行了Icarus Verilog兼容性审计：50个设计中46个编译通过（92\%），41个仿真通过（82\%）。在41个完全可用的设计中，精选了12道高难度、多类别覆盖的设计构成RTLLM\_STUDY\_12正式研究子集。

\section{相关研究与本文定位}

\subsection{相关研究方向}

围绕大语言模型与硬件设计的交叉领域，当前研究主要分布在以下几条技术路线上。

在LLM直接生成RTL方面，ChipGPT\cite{chipgpt}探索了从自然语言到RTL的端到端生成流程，Verigen\cite{thakur2023verigen}在DATE 2023上展示了通过微调生成Verilog的可行性，RTLCoder\cite{rtlcoder}则通过专门的RTL代码微调提升了开源模型的RTL生成质量。在通用代码生成领域，Austin等人\cite{mbpp}的研究表明程序合成性能随模型规模呈对数线性增长，AlphaCode\cite{alphacode}则在竞赛级别代码生成上展示了大规模采样加程序行为过滤的有效性。在评估基准方面，VerilogEval\cite{verilogeval}和RTLLM\cite{rtllm}的相继发布为该领域建立了标准化的评测框架。在EDA反馈驱动的代码修复方面，AutoChip\cite{autochip}提出了反馈循环范式，RTLFixer\cite{rtlfixer}针对编译错误修复做了专门研究，HDLDebugger\cite{hdldebugger}引入了检索增强技术辅助硬件代码调试，AIvril\cite{aivril}则探索了更精细的verification-in-the-loop策略。在更广泛的代码修复领域，Self-Refine\cite{selfrefine}将迭代自反馈机制应用于多个任务并平均提升了20\%，Reflexion\cite{reflexion}则通过语言式反馈记忆在HumanEval上达到了91\% pass@1，这些工作共同表明了反馈驱动修复的广泛适用性。在多轮交互与代理方法方面，VerilogCoder\cite{verilogcoder}采用图规划和AST工具链实现了更复杂的代码修正流程，Chip-Chat\cite{chipchat}讨论了对话式硬件设计的挑战与机遇。AutoBench\cite{autobench}则将LLM应用于测试平台的自动生成。

\subsection{本文定位}

本文的定位是：面向Verilog代码生成与自动优化任务，构建一个由EDA编译与仿真反馈驱动的实验系统，并将AutoChip等反馈式代码修复工作作为最接近的相关工作进行对比。在更强模型和更高难度的benchmark上，本文系统地分析反馈循环的有效性及其影响因素。与上述相关工作相比，本文的特色在于：通过严格的消融实验设计分离反馈信息与多采样各自的贡献，通过多轮独立重复实验验证结论的统计稳定性，并在反馈粒度、多轮对话和提示策略等维度对反馈机制的适用条件和边界进行系统验证。

\section{本章小结}

本章介绍了本文工作所涉及的技术背景。从RTL设计和EDA工具链出发，说明了Verilog代码正确性验证的基本流程；随后介绍了大语言模型在代码生成方面的技术基础，包括预训练和指令对齐机制；在此基础上，梳理了AutoChip等工作提出的反馈循环思想，以及VerilogEval和RTLLM两个评估基准。这些技术背景构成了下一章系统设计的出发点：如何将LLM的生成能力和EDA工具的验证能力结合成一个可用的自动化系统。
